\documentclass[letterpaper,12pt,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,%
    citecolor=black,%
    filecolor=black,%
    linkcolor=black,%
    urlcolor=black
    }
\usepackage{a4wide}
\usepackage[greek, czech]{babel}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumitem}

%\bibliographystyle{unsrt}
\usepackage[
	backend=biber,
	citestyle=iso-numeric,
           bibstyle=iso-numeric,
           maxnames=5,
           alldates=iso8601]{biblatex}
\addbibresource{databaze-literatury.bib}

%\usepackage[
%   backend=biber        % if we want unicode
%  ,style=iso-authoryear % or iso-numeric for numeric citation method
%  ,autolang=other       % to support multiple languages in bibliography
%  ,sortlocale=cs_CZ     % locale of main language, for sorting
%  ,bibencoding=UTF8     % this is necessary only if bibliography file is in different encoding than main document
%]{biblatex}

%Changes the page numbers - {arabic}=arabic numerals, {gobble}=no page numbers, {roman}=Roman numerals
\pagenumbering{gobble}

%\usepackage{titlesec}
%\titleformat{\section}
%{\normalfont\bfseries}
%{\thesection.}{0.5em}{}

%%%%%%%%%%%%%%%%% END OF PREAMBLE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\noindent  \LARGE{\textbf{Markéta Elederová}}

\normalsize

\section*{Kontakt}
 Adresa: Chrpová 503/9, 64100, Brno  \\
 Email: \href{mailto:445491@mail.muni.cz}{445491@mail.muni.cz} \\
 Mobil: +420 123 456 789
 
\section*{Vzdělání}
\textbf{Masarykova univerzita} \\
2015 – nyní \\
Fakulta informatiky \\
Obor: Aplikovaná informatika \\
\\
\textbf{Klasické a španělské gymnázium Brno-Bystrc} \\
2007 – 2015 (maturita) \\
Osmileté studium (zaměření na klasické jazyky)

\section*{Pracovní zkušenosti}
Brigáda: katalogizace knih dle standardu (AACR2R, MARC21)
    
\section*{Znalosti a dovednosti}
Informatika – 3. ročník fakulty informatiky:
\begin{itemize}[label={--}, noitemsep]
\item programování: Java, základní znalost PHP, Python, C++, C
\item SQL
\item git
\end{itemize}

\noindent
Cizí jazyky:
\begin{itemize}[label={--},noitemsep]
\item angličtina – středně pokročilý
\item němčina – mírně pokročilý
\end{itemize}

\noindent
IQ: 160 (oficiální IQ test společnosti Mensa) \\
Řidičský průkaz skupiny B

\section*{Zájmy}
Vedoucí v křesťanské organizaci pro děti a mládež Royal Rangers \\
Deskové hry, turistika
 

\newpage

\clearpage

\section{Bible}

Bible, nebo také Písmo svaté, Boží slovo nebo Kniha knih, je základní knihou pro křesťany. Název „bible“ pochází z řeckého slova „\textgreek{βἰβλος}, což znamená „kniha“. Ve skutečnosti se však jedná spíše o celou knihovnu historických spisů, přísloví a mouder, zákonů, prorockých knih, příběhů, dopisů a mnoho dalšího od různých (často nám neznámých) autorů z různých prostředí a dob mezi více než jedním tisíciletím př. n. l. a prvním až druhým stoletím n. l.

\subsection{Starý zákon}

Starší část bible se nazývá Starý zákon nebo Stará smlouva, podle smlouvy Boha se svým lidem naplněné v Ježíši Kristu, který s nimi pak uzavřel novou smlouvu, z toho je zase název pro Nový zákon.

Starému zákonu se říká také „hebrejská bible“ ~\cite{online-bible}, je to kniha společná pro křesťany i židy, v židovství se nazývá Tenak (nebo Tenach), podle počátečních písmen jejích tří částí: Tórá (Zákon), Nebím (Proroci) a Ketubím (Spisy) ~\cite[strana 17]{cep},  které tvoří dohromady židovský, nebo tzv. palestinský kánon. V římskokatolické církvi mají k těmto knihám přidané navíc ještě další, tzv. deuterokanonické (nebo apokryfní), ale jinak Starý zákon běžně tvoří třicet devět knih, stejných jako mají židé, akorát jsou v jiném pořadí.

Starý zákon je psán hebrejsky, jen malé části (v knihách Ezdráš a Daniel) jsou aramejské.

\subsection{Nový zákon}

Novější, a taky o dost kratší částí bible je Nový zákon. Obsahuje dvacet sedm knih: čtyři evangelia (\textgreek{εὐαγγέλιον} = dobrá zpráva), Skutky apoštolské, dopisy (nejčastěji od apoštola Pavla různým církvím nebo svým spolupracovníkům, dále listy Janovy, Petrovy a Judův) a Zjevení Janovo, neboli Apokalypsa (\textgreek{ἀποκάλυψις} = zjevení). Původním jazykem Nového zákona je řečtina.

\section{Překlady bible}

Bible je jednoznačně nejpřekládanější knihou na světě. Celá bible je přeložená do více než 530 jazyků, alespoň část pak do téměř tří tisíců jazyků.~\cite{wycliffe}

Mezi první jazyky, do kterých byla bible přeložená, patřila řečtina a latina. Dnes už si může bibli ve svém vlastním jazyce přečíst většina lidí a na překladech do dalších jazyků se stále pracuje.

\subsection{Septuaginta}

\subsubsection{Vznik}
Podle Listu Aristeova byla Septuaginta pořízena roku 270 př. n. l., když egyptský vladař Ptolemaios II. Filadelfos pozval z Jeruzaléma do Alexandrie izraelské učence, po šesti z každého z dvanácti kmenů Izraele, takže celkem sedmdesát dva, aby přeložili Tóru z hebrejštiny do řečtiny.~\cite{LXX}  Na překladu pracovali sedmdesát dva dní a výsledkem byla Septuaginta (z latiny: septuāgintā = sedmdesát), jak byla později nepřesně nazvaná podle počtu sedmdesáti dvou učenců, kteří ji překládali.

Ve skutečnosti však tento překlad vznikl pravděpodobně proto, že Izraelité v diaspoře kolem 3. století př. n. l. přestávali mluvit, a tedy i rozumět hebrejsky a potřebovali překlad do řečtiny, aby mohli rozumět svým svatým textům. Navíc na překladu nejspíš pracovali různí lidé v mnohem delším časovém období než sedmdesát dva dní.

\subsubsection{Kánon}
Septuaginta se jinak nazývá také „alexandrijský typ“ a byly do ní kromě kanonických knih zahrnuty i jiné spisy – knihy deuterokanonické a některé další, které uznává jen pravoslavná církev~\cite{kanon}. Bylo také změněno pořadí knih, aby více chronologicky odpovídalo, a je poměrně hodně podobné pořadí, které máme v biblích dnes.

\subsubsection{Další řecké překlady}
Nejen odlišný kánon, ale i chyby v překladu Septuaginty vedly později k nedorozuměním mezi židy a křesťany. Ve 2. století tak vznikaly další židovské překlady do řečtiny, přesnější podle hebrejského originálu, byly to Theodotionův, Aquilův a Symmachův. V polovině 3. století vytvořil teolog Origenes Hexaplu, dílo srovnávající původní hebrejský text s různými řeckými překlady včetně Septuaginty.~\cite[strana 18]{cep}

\subsection{Vulgáta}
\subsubsection{Vznik}
Nejstarším latinským překladem bible je Vetus latina, jsou to spíše neucelené překlady biblických knih z řečtiny. Časem se vyvinuly dva typy tohoto překladu, Itala a Africana. Mnich Hieronymus (Jeroným), který dostal za úkol od papeže Damasa tyto verze zrevidovat, později kolem roku 400 vytvořil nový latinský překlad přímo z hebrejštiny, Vulgátu. Jen deuterokanonické knihy Hieronymus nepřekládal tak pečlivě, některé dokonce jen převzal z Vetus latiny jak byly, nepovažoval je totiž zřejmě za tolik důležité jako ostatní.~\cite[strana 18-19]{cep}  Text Nového zákona je z větší části také převzatý.

\subsubsection{Neovulgata}
Neovulgata, nebo také Nova Vulgata, je revize Vulgáty pořízená římsko-katolickou církví v roce 1979. Jsou v ní spíše drobné změny a neobsahuje pseudoapokryfní knihy. Je to nyní oficiální latinský překlad římskokatolické církve.~\cite[strana 19]{cep}

\begin{comment}
\subsection{České překlady}
\subsubsection{Nejstarší české překlady}
Nejstarším překladem bible na našem území byl cyrilometodějský překlad do staroslověnštiny, první překlady do češtiny vznikaly v klášterech někdy v 11. – 12. století, nejstarší rukopisná česká bible je z konce 14. století Leskovecko-Drážďanská. Překlad, který se dodnes celý zachoval, je bible Litoměřicko-Třeboňská z počátku 15. století.

Důležitým mezníkem byl vynález knihtisku, různé překlady bible patřily k prvním tištěným knihám vůbec. Mezi významné výtisky patří například Pražská bible z roku 1488, o rok mladší bible Kutnohorská, nebo bible Veleslavínská vytištěná roku 1613.~\cite[strana 5-6]{cep}

\subsubsection{Bible Kralická}
Asi nejslavnějším českým překladem bible je bible Kralická, která vycházela v šesti dílech (tzv. šestidílka) v letech 1597–1594, její nejznámější vydání v jednom díle je z roku 1613. Na překladu pracovali bratři z Jednoty bratrské a bible tiskli v Kralicích, odkud je i její název.

Kralická bible je prvním překladem do češtiny z původních jazyků a nejméně po čtyři sta let byla jednoznačně nejpoužívanějším překladem u nás.

\subsubsection{Moderní české překlady}
Později se objevují různé další překlady bible do češtiny, nejvýznamnější je český ekumenický překlad vydaný k čtyřstému výročí bible Kralické roku 1979. S počátkem dvacátého prvního století vychází stále více nových kvalitních překladů, jako například Bible 21, Český studijní překlad, Slovo na cestu, Jeruzalémská bible a další.
\end{comment}


%\bibliography{databaze-literatury}
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}

